黃店婚紗攝影師：窮到破產都唔做警察生意 聯署三分一其實係藍店

【拒當偽黃店】數個月零收入 黃店婚紗攝影師：窮到破產都唔做警察生意
撰文: 記者曾港深 | 發佈日期: 17.06.20

反送中運動一週年，社會撕裂日益嚴重，警民關係每況愈下，「黃」及「藍」彷彿象徵一切價值觀，市民外出消費時開始留意商店立場，反送中風波的戰場亦由街頭抗爭變成日常抗爭。去年底有279 個婚禮攝影師和化妝師等發表聯署聲明，批評警察行為已經失控，大量濫權、濫捕、濫暴，故決定除非成立獨立調查委員會，否則不會接受警務人員任何預約，「罷接警婚」。七個月後，當日有份聯署的婚禮攝影公司Blue Bird Wedding Gallery創辦人Kenji說，這聯署聲明早已變質，變得毫無價值，他指不少同行為做生意才做「偽黃店」，暗地裡繼續接警察生意。連續多月零收入的他，則決定窮到破產也不改初衷。

Blue Bird Wedding Gallery在上年11月，於Facebook發表婚禮界罷接警婚聯署聲明。
今年40歲的Kenji，在婚禮攝影界打滾超過12年，他憶述自己上年受到行家邀請是否聯署「罷接警婚」時，他毫不猶豫就答應，因他實在對警察連月來的過份武力非常不齒，參與聯署是為了表態及發洩情緒，而不是為了成為港人口中的「黃店」。

「我真係純粹唔想接黑警生意咋！基本上每一個客Inbox或者打電話問價嘅時候，我劈頭第一句就同佢講，我哋係唔做警務人員嘅生意！」。

但他說這份七個月前的業界聯署，現在已名存實亡，已經變質。「好多行內人都知，有部分簽聯署嘅鋪頭都唔係黃嘅，甚至係好藍添，佢哋根本係扮黃想𢲷生意，因為佢哋覺得『黃』係會為佢哋帶來生意。」，Kenji直言該份婚禮界聯署至少三分一是藍絲或藍店，只是因為貪圖「黃色經濟圈」的客源，才甘心簽下罷接警婚的聯署，不過他又笑稱：「但好可惜嘅係，婚禮依一行並唔能夠成為黃色經濟圈嘅得益者。」。

聯署三分一其實係藍店
Kenji解釋，由上年港人開始提倡「黃色經濟圈」後，各行各業都紛紛表態，美其名令市民可以選擇光顧價值觀相近之店舖，實質上都是為了商機，商家們都知道「黃」背後市場大有商機。

「肯出嚟遊行都有200萬人啦，仲未計好多暗黃、淺黃、行動不便嗰啲黃絲，所以黃色經濟圈的確對於做生意嘅人嚟講，係一個非常大嘅誘因。」

但並不是每個業界都受到「黃色經濟圈」的眷顧，Kenji表示自他發表聯署聲明後，生意跟以往沒有太大分別，只是間中有同路人的鼓勵和支持。「可能因為我哋唔係生活必需品啦，所以生意就冇因此而受到太大影響，反而肺炎就真係搞到我雞毛鴨血！」。

武漢肺炎的爆發，令到Kenji連月來都沒有工作，他笑言自己的執相技術也生疏了。 曾港深攝

武漢肺炎爆發，令他的公司史無前例地連續數個月零收入，自從政府3月頒布「限聚令」後，公司就再沒有接過工作。雖然婚宴的限制人數近日由20人放寬至50人，但他認為當初政府「王恩浩蕩」地容許20人舉辦婚宴的措施，「非常弱智」，對婚禮界完全沒有幫助，倒不如索性禁止進行任何婚宴，從而防止病毒蔓延。

連月零收入 最掛心初生兒子
他解釋20人舉辦婚宴的難處，「一對新人、四大元老(雙方家長)、我哋一隊crew最少都四人、新娘化妝一個(當佢冇帶助手)，加埋已經11個，仲未計新人嘅兄弟姐妹，都係得番幾個quota，仲點搞婚禮啊？搞嚟都冇癮啦，結婚本來就係約齊人聚埋一齊，開心一日嘅日子，得嗰廿個位叫人搞？點解唔索性禁埋佢？我真係想問吓林鄭，係咪以為我哋呢一行嘅人會好感激佢？我可以好肯定話比大家聽，林鄭同黑警係我心目中一樣咁令人作嘔咋！」他批評政府「抗疫為由，打壓為實」，「點解書展十幾萬人又得，海洋公園上千上萬人亦得，婚禮就只可以50個人？」

幾個月零收入，只能單靠積蓄為生，而在這段最艱難的時期，卻是兒子出世的大日子，Kenji直言這段時期可算是他人生中最艱辛的日子，「我唔食，我老婆唔食，我個仔都要食啦！小朋友出咗世之後，屋企支出大咗，但係我就一單生意都做唔到，老婆亦都放緊產假，屋企零收入的話，捱唔到好耐。」Kenji只好「馬死落地行」，放低身段，四出尋找兼職幫補家計，他做過送外賣、搬運工等，最終經朋友介紹下，成為了整冷氣的學徒，$600-700一日，他笑稱「只希望唔好餓親個B！」。

Kenji認為婚禮界「罷接警婚」聯署聲明已蛻化變質，甚至已變得毫無價值。
雖然Kenji認為「罷接警婚」的聯署聲明早已變質變得毫無價值，但他仍然堅持就算窮要破產，亦不會做警察生意，「黑警嘅暴行已經天理不容，我哋要從生活各方面去還擊，任何行業只要係黑警或佢哋嘅家屬，一律不提供服務，務求令佢哋唔能夠正常生活，令佢哋知道暴行要承受後果。」Kenji透露，聯署中有些商戶或攝影師是「偽黃」，部分有簽聯署的婚禮攝影師，暗地接警察生意，「呢個圈子係冇秘密嫁」。

對於警察的超然憤怒，一般人可能都會提到「721」及「831」，但Kenji則表示中大保衛戰是令他痛恨警察的導火線，至今他仍然怒氣難消，「當日啲黑警係Facebook話想希望以一個和平嘅方式解決問題，又話警方正安排撤退以停止對峙情況，但同一時間，現場嘅水炮車就開始衝去二號橋，期間仲不斷射TG同射水炮，咁樣叫和平嘅方式解決問題咩？嗰一日嘅TG濃度，係用豬嘴都擋唔到嫁！好恐怖，我真係發夢都估唔到香港會有一日係有槍林彈雨嘅畫面，同打仗其實真係冇分別。咁中大入面嗰啲係咩人？全部都係細路仔咋！佢哋係有汽油彈，那又如何呢？你哋有真槍實彈，有最高級嘅裝備嫁大佬，所以我係理解唔到班黑警所謂嘅『正義』，究竟係啲乜嘢，我覺得佢哋所用嘅武力都只係為咗發洩情緒。」

中大保衛戰成為Kenji非常痛恨警察的導火線，亦他對這場抗爭重新思考。 林倩茹攝
中大保衛戰影響深遠
中大保衛戰有兩件事件影響他最深，「看直播時見到一個好細個嘅男仔，睇落應該係中學生，係前線用個垃圾桶做掩護，同啲黑警防線只有廿幾尺嘅距離，佢好驚，面前只有火同埋煙。我看得呆咗，點解一個小朋友要承受依啲嘢？佢唔係中大人，所以佢唔係保護校園，佢係保護緊家園，保護緊香港啊！佢哋真係好勇敢。」Kenji憶述期間不斷眼泛淚光，更一度落淚。

第二件事是來自朋友的親身經歷，「中大嗰幾日係冇車入到去，個個都要行山入去，朋友見到一對七、八十歲嘅公公婆婆，孭住一個擔挑，前後有兩個籮，用塊布衾住咗。朋友見佢哋兩個都咁老，走埋去嘗試幫佢哋拎啦，超級重，所以就好奇睇吓嗰籮係啲咩嚟，原來四大籮都係玻璃樽嚟。依一幕真係好感動，原來真係有好多人都支持依場抗爭運動，咩層面嘅人都有，抗爭者其實並唔孤獨！」。

一個小朋友，一個老人家，令到Kenji對這場抗爭重新思考，他以往只會參與警方批出不反對通知書的遊行，表達自己對政府及警方的不滿。但過去一年，多次的合法遊行及集會，政府都不願正視市民的五大訴求，而且警方濫用武力的情況亦越來越嚴重，Kenji認為抗爭者的武力升級亦是無可厚非，他強調「當獨裁成為事實，革命就是義務」。

Kenji是典型的和理非，過去一年只會參與只會參與警方批出不反對通知書的遊行。 受訪者提供
Kenji指雖然現時受武漢肺炎影響，抗爭看似暫時告一段落，但他強調香港要繼續抗爭，更是全方位，他認為無論是和理非還是勇武也好，兄弟爬山各有各做，香港人都要堅持下去，「抗爭是一個過程，不是站出來一日就可以」。他特別提到，有人倡議進軍功能組別議席，他是非常贊成，「我知道有好多手足都認為冇用，但我覺得起碼有一班人係議會幫我哋頂住先，我明白香港現在的政治環境令人很氣餒，但這抗爭很漫長，要堅持信念和滿腔怒火，還要積極段練體魄同技巧，才可以保護自己和同路人，好好裝備自己，因為光復香港時代革命不只是個口號！」。

啱啱果年又真係冇咁多人結婚喎

有人搞事

公公婆婆拎玻璃樽入中大

report加block柒班藍屍啦
又要反對又要係對家Dpage度洗版掙hit rate,真係好撚on9

開名啦藍扮黃

又可能係結咗無擺酒啫。

係好多人眼中擺酒係要嚟回本/威，
不過無論咩目的，
擺酒果日出面一落射TG真係血本無歸。

其實都好，可以停返一兩年等人反思吓咪再攪呢啲無撚聊結婚SHOW

果晚有d上年紀阿叔即場開支紅酒飲

扮黃都係壯大黃圈一種
不分化

扮黃賺錢喎

多謝藍店支持

無可避免㗎喎，呢個係佢目的
我地希望係壯大黃圈
令佢/更多人知道黃圈令佢有優勢，從心改變

要歡迎扮黃嘅藍店，共產黨嘅統一戰線就係要咁做，對抗主要敵人（黑警）/解決主要矛盾（警暴），團結其他持份者，之後再慢慢收拾

【正視聽】黃色經濟圈，係真香港人嘅一場統一戰線運動

肺炎一定重創婚禮 我黃都唔夠膽依家擺啦

他指不少同行為做生意才做「偽黃店」，暗地裡繼續接警察生意。連續多月零收入的他，則決定窮到破產也不改初衷。

Respect

其實佢收得係比一般貴，好似都要兩萬五～

其實肺炎影響大啲吧

十間藍店九個偽藍，點解人地要扮黃唔扮藍？唔係再次證明黃圈強大咩？

push

其實係，過去幾個月，啲人都postpone 到下年，無收入係正常

捱得過就ok架喇，推遲都係去到9.10.11月

武漢肺炎一回事
見到一國一制都攪到人結婚意欲減退啦

無人同佢地影相呀？試下搵殯儀館，可能人地接呢

你做到宣傳效果咪得

搞個黃色結婚圈

Push.

班藍屍廢老再婚幫襯藍店未？

依班常軴五毛嚟

推

大把簽完之後繼續做黑警生意

真黃嘅話，個客一問野就會問返個客咩職業+唔會做黑警生意

以下呢間做黑警生意，俾人踢爆左又出返黃店post就當冇事發生

最賤係佢地出完黃post就同時狂post幾廿張相去洗走個聲明

藍咪認囉！死仆街

知情人士唔該開名邊啲係偽黃

聽講果晚去中大同大學黨鐵站既沿路上大家都好分工合作

藍扮黃點樣幫你解決主要敵人

無女朋友幫襯唔到

就算佢地照接popo生意都唔緊要
賺晒佢地啲錢
再將啲錢投放返入去黃圈都係一種抗爭

支持黃店 但係無婚結住

黃色經濟圈 香港人

革命預咗啦，大把人慘過佢啦，有幾多人被拉啊，過去一年只會參與只會參與警方批出不反對通知書的遊行，笑，廢撚到

up

雙春潤年撞正限聚令

愛國冇錢賺班藍屍食屎狗僞人又點會咁奶
你睇下譚詠麟就知啦
過關都攞英國護照
根本愛國就係一門生意

就係要呢d
偽黃又好
要真藍店無生存空間

我地要逐間藍逐間藍公開同杯葛。

作為毒撚食店衫鋪玩具甚至BB用品都可以幫手買
但婚禮真係幫唔到

做佢地生意 賺佢地錢 然後損盈利比612仲好，賺藍錢自己可以生存又幫到手足

有個師奶同我個車手朋友講:屋企個豉油樽都比埋你喇

Push

理論上一生人一次的野的確市場唔大, 唔同食野日日食